\section{载流子的漂移运动和迁移率}

\subsection{欧姆定律}
在电磁场中，我们已经将过去宏观上$U=IR$的欧姆定律拓宽到微观了。
\begin{BoxLaw}[欧姆定律]
    欧姆定律的微观形式是
    \begin{Equation}
        J=\sigma\Emf
    \end{Equation}
    其中，$J,\Emf$分别代表电流体密度和电场强度，$\sigma$代表电导率。
\end{BoxLaw}
这里需要说明的是符号$\Emf$的意义。电磁场中倾向于用$\Emf$表示电动势的含义，而电场强度则常用$\vb*{E}$或$E$表示。但半导体物理中，由于$E$普遍被用于表示能量，惯用$\Emf$表示电场强度。

\subsection{漂移速度和迁移率}
在有外加电压时，导体内部的自由电子受到电场力的作用，沿着电场的反方向作定向运动，形成电流。电子在电场力的作用下的这种运动称为\uwave{漂移运动}（Drift），电子作定向运动的速度则称为\uwave{漂移速度}（Drift Velocity）。通常我们更多使用的是平均漂移速度，以符号$\bar{v_\text{d}}$表示。

根据电磁学的知识，电流密度的大小与电荷量和电荷的运动速度之间的关系是\setpeq{漂移速度和迁移率}
\begin{Equation}&[1]
    J=nq\abs{\bar{v_\text{d}}}
\end{Equation}
这里$q$是电子所带的电荷量，而$n$是电子的数密度。

而\fancyref{law:欧姆定律}又告诉我们
\begin{Equation}&[2]
    J=\sigma\Emf
\end{Equation}
这样一来，联立\xrefpeq{1}和\xrefpeq{2}，解出$\bar{v_\text{d}}$
\begin{Equation}&[3]
    \abs{\bar{v_\text{d}}}=\frac{\sigma}{nq}\Emf
\end{Equation}
这里我们注意到两件事，首先\xrefpeq{3}说明，电子的平均漂移速度和电场强度成正比，我们可以将两者的比值定义成一个常数。其次，这个常数的表达式同时也由\xrefpeq{3}给出了。
\begin{BoxDefinition}[迁移率]
    \uwave{迁移率}定义为，单位电场强度下的漂移速度
    \begin{Equation}
        \mu=\frac{\abs{\bar{v_\text{d}}}}{\Emf}
    \end{Equation}
\end{BoxDefinition}

\begin{BoxFormula}[迁移率与电导率]
    迁移率$\mu$与电导率$\sigma$的关系是
    \begin{Equation}
        \mu=\frac{\sigma}{nq}
    \end{Equation}
    或者
    \begin{Equation}
        \sigma=nq\mu
    \end{Equation}
\end{BoxFormula}

引入迁移率后，电流密度就可以用迁移率表示了
\begin{Equation}
    J=nq\mu\Emf
\end{Equation}

注意下！上述这些内容都是对导体而言的！不过，实验发现，在电场强度不太大的情况下，半导体中的载流子在电场作用下也遵从欧姆定律。但是，半导体中存在两种载流子，即带正电的空穴和带负电的电子，而且两种载流子的浓度又随温度和掺杂的不同而不同，所以，它的导电机构要比导体复杂些，但其实只要将两者叠加起来就可以了。显然，电子和空穴是两种不同的载流子，因此，\empx{电子和空穴具有不同的迁移率}，事实上，电子的迁移率比空穴要大一些。

如果以$\mu_\text{n},\mu_\text{p}$分别表示\uwave{电子迁移率}（Electron Mobility）和\uwave{空穴迁移率}（Hole Mobility）
\begin{Equation}
    J=J_\text{n}+J_\text{p}=(nq\mu_n+pq\mu_p)\Emf
\end{Equation}
这里$J_\text{n},J_\text{p}$分别代表电子和空穴的电流密度，而$n,p$分别代表电子和空穴浓度，由此
\begin{BoxFormula}[半导体的迁移率与电导率]*
    半导体中，电导率$\sigma$与迁移率$\mu_\text{n},\mu_\text{p}$的关系是
    \begin{Equation}
        \sigma=nq\mu_\text{n}+pq\mu_\text{p}=\sigma_\text{n}+\sigma_\text{p}
    \end{Equation}
\end{BoxFormula}